+++
banner     = "banners/2019-05-19-postuplenie-v-muzikalnuyu-skolu-v-prage.jpg"
title      = "Поступление в музыкальную школу в Праге"
author     = "Lana"
date       = "2019-05-19"
categories = ["prague"]
tags       = ["europe", "prague", "czechrepublic"]
+++

---
Когда мы переехали в Прагу, меня больше всего заботили две вещи: устроить ребенка в школу без знания языка и продолжить ее обучение в музыкальной школе. С общеобразовательной школой всё решилось быстро и уже 21 января у дочери был первый учебный день в чешской школе (через месяц после того, как мы приехали в Прагу). А вот с музыкальной школой не все так просто.

<!--more-->

Я писала [про запись в школу](https://lanadays.com/post/prague/2019-01-22-kak-ya-zapisyvala-doch-v-skolu/), про [первый день в школе и младшую школу в целом](https://lanadays.com/post/prague/2019-02-07-cheshskaya-mladshaya-shkola/) и еще [немного о школе](https://lanadays.com/post/prague/2019-02-27-shkola/).
А теперь расскажу о том, как моя дочь поступала в музыкальную школу в Праге.

## Репетитор по игре на фортепиано

Может кто еще не знает, но в Украине моя дочь училась в 3 классе музыкальной школы по классу фортепиано, когда мы переехали в Прагу. Музыка - это единственное "долгоиграющее" занятие моего ребенка наряду со чтением книг. Все остальное не прижилось. Поэтому у нас даже не поднимался вопрос, брать ли пианино с собой и будет ли она продолжать заниматься музыкой. У меня были самые радужные мечты по этому поводу. Ведь мой ребенок - умный, с удовольствием занимается музыкой и у нее хорошо получается.

В Чехии существуют так называемые Школы искусств, которые объединяют в себе четыре отделения: музыкальное, литературно-драматическое, хореографическое и изобразительных искусств.
В нашей районной Школе искусств очень красивая эмблема:

![](img/zus_3.jpg)

Приехав в Прагу нам стало ясно, что среди учебного года деток в Школу искусств не берут. Я написала письмо в ближайшую к дому школу и приложила табель из музыкальной школы. Мне ответили, что поступление в школу 15 и 16 мая с 14:00 до 17:30 и моего талантливого ребенка будут рады видеть. Вообще за пару месяцев до начала приема деток в школу, на сайтах школ вывешивают объявление о том, когда и где будет проходить прием деток. Получается это средина-конец мая.

![](img/zus.png)

Когда я устроила ребенка в основную школу, то на меня снизошло озарение, что январь месяц на дворе, а до вступительного экзамена в мае ребенок все забудет без практики. Я начала искать какие-то музыкальные кружки неподалеку. Но во первых, достаточно дорого это удовольствие обходится, а во вторых раз в неделю занятие 45 минут меня не устраивало.

Мне нужно было, что бы кто-то практиковал с ней произведения, которые она изучала в музыкальной школе на родине. С этой мыслью я написала пост на известном [ресурсе]( http://mamaguru.cz/), что ищу русскоговорящего репетитора. Мне предложили несколько контактов из которых я выбрала самый подходящий по цене и месторасположению. С марта месяца два раза в неделю к нам ходит репетитор. Занимаются с ребенком теми произведениями, которые мы отобрали на поступление, а также изучают чешские песни. Я выдохнула на время и начала морально готовиться к поступлению в музыкальную школу.

## Вступительный экзамен

Чехи сами по себе очень творческие люди, многие рисуют, играют на музыкальных инструментах. На праздники собираются семьями и приглашают родственников, играют на пианино или гитаре и поют. Музыка и песни неотъемлемая часть праздничного ужина.

На Рождество в школе тоже проводят музыкальные вечера, где детки играют на музыкальных инструментах и поют чешские песенки. С середины песен вступают взрослые, потому как народные песни знают все. А некоторые песни довольно длинные по 10 куплетов, поэтому поучаствуют все.
Очень многие дети посещают Школы искусств, разнообразные кружки и поэтому много где в школах большой конкурс. Особенно в густонаселенных районах Праги.

Когда я узнала про вступительный экзамен я вообще себе смутно представляла как это проходит здесь. Мы записываемся в список, потом вызывают? Или живая очередь? Или как все это происходит?
В назначенный день 15 мая я прихватила с собой перекус ребенку и пошла за ней в школу. Из документов у меня с собой был только аттестат и характеристика с музыкальной школы (переведенная заверенная копия).

Конечно я переживала. А тут нежданчик: выходит моя дочь из школы в спортивном костюме (они часто переодеваются на продленке, потому что лежат на ковриках, бегают на улице и им удобнее в спортивной одежде). Она забыла, что мы идем в музыкальную школу на экзамен. Наверное мое выражение лица было достаточно красноречивым, чтобы она пулей побежала обратно в школу и переоделась в джинсы.

В художественной школе на первом этаже висел большой плакат, где было расписаны кабинеты для прослушивания по отделениям и по классам.
Вот нужный класс: табличка "Не входить обутым".

![](img/zus_2.jpg)

Возле класса оказалась всего одна мама с девочкой. У них в руках был заполненный документ формата А4. Я спросила, где можно взять такую бумажку. Оказалось, что преподаватель выходит и выдает. Из другого кабинета к нам подошла преподаватель, спросила куда мы и дала нам заполнить бумажку. На каждой бумажке написан номер, который присваивается ученику, и по нему потом нужно искать ребенка в списках поступивших.

Ребенок ждет своей очереди:

![](img/zus_1.jpg)

Когда мы заходили в кабинет, то при входе разулись. Приятная преподаватель пригласила меня присесть к столу. Я на чешском начала объяснять, что мой ребенок ходил в музыкальную школу в Украине в 3 класс, а преподаватель ответила, что я могу на русском говорить. Конечно, мне намного спокойнее и приятнее объясняться на родном языке. Преподаватель вроде как чешка, но вполне хорошо говорит на русском.

Показала дочкин аттестат, а ребенок назвал произведения, которые будет играть. Можно было играть по нотам. В одном произведении преподаватель ее поправила, а по итогу сказала, что очень неплохо и что по уровню знаний она будет рекомендовать ее в 4 класс.

От заполненного мной документа отрезали корешок и сказали, что результаты будут опубликованы на сайте школы 17 июня. В корешке написано, что в случае поступления в школу на сайте нужно заполнить анкету с данными ученика до 30 июня. Вот и  все.

Осталось дождаться результатов и продолжать заниматься музыкой.
